無核政策 與低碳趨勢矛盾 - 產業特刊	
2024-01-14	
https://www.chinatimes.com/newspapers/20240114000199-260210	
賴清德當選下屆總統，將啟動二次能源轉型，能源專家認為，台灣一方面要以燃氣、燃煤供電，又不用核能，明顯脫離先進國家的能源政策思維，未來將有缺電的危機及能源安全的隱憂，在國家中長期電力來源說不清的情況下，新執政團隊的能源政策備受考驗。
中經院綠色經濟研究中心副研究員陳中舜指出，COP28的重要協議中，2030年前「加速」減少（phase-down）未減排的燃煤發電，2050年前利用零碳和低碳燃料，加速全球能源系統邁向淨零排放。台灣未來可能一方面需以燃氣、燃煤的火力作為供電穩定的要項，又要遵循不用核能的核心理念，明顯脫離先進國家的能源政策思維，要達到目前控制碳排放技術更是不夠，也無法和鄰近的日韓比較。在國際淨零碳排的趨勢下，企業產品出口會被計算碳排量，金融業要算ESG，甚至資金成本也和能源使用有直接關係，新執政團隊輕忽不得。
「持續地維持供電穩定」是能源政策的審慎之處，也是跨國企業投資台灣的重大考量。中央大學台灣經濟發展研究中心研究員暨管理講座教授梁啟源示警，台灣未來有缺電的危機，能源安全的隱憂也極大，以民進黨執政團隊規劃的再生能源實際建置低於預期為基礎，修正2024至2028年夜間備轉容量率將介於1.9％至負5.3之間，「2024年起，若非核政策不改，台灣將面臨長期停限電危機！」
台經院研究一所所長陳彥豪也提醒，擁抱低碳能源和無碳電力，實際上可以同時帶動「無碳電力產業」，例如綠能產業能對GDP帶來多少貢獻，就是賴政府可以著墨之處。其次，是否有可能到海外直接投資（FDI）再把綠電帶回來，這都是中長期無碳電力來源，也是政策上要規劃的部份。
中大台經中心表示，官方公布的傳統能源安全指標，多半僅衡量供給面因素，流於獨立呈現，欠缺系統性觀點。新執政團隊應與能源經濟學界合作重新建立一套指標系統，綜合考量初級能源供應、能源消費與基礎設施等要素，甚至結合產業碳排數量與進度，讓全民有一個全面清晰的感受。